%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)

\documentclass{article}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{epsfig}
\usepackage[french]{babel}
%\usepackage{pstricks}

%\usepackage{epstopdf}
\usepackage{psfrag}
%\usepackage{epic,eepic}
\setcounter{MaxMatrixCols}{10}
%TCIDATA{OutputFilter=LATEX.DLL}
%TCIDATA{Version=5.00.0.2552}
%TCIDATA{<META NAME="SaveForMode" CONTENT="1">}
%TCIDATA{Created=Saturday, October 26, 2002 18:36:59}
%TCIDATA{LastRevised=Monday, October 11, 2004 08:55:03}
%TCIDATA{<META NAME="GraphicsSave" CONTENT="32">}
%TCIDATA{<META NAME="DocumentShell" CONTENT="Standard LaTeX\Blank - Standard LaTeX Article">}
%TCIDATA{CSTFile=40 LaTeX article.cst}

\setlength{\hoffset}{-1in}
\setlength{\voffset}{\hoffset}
\setlength{\topmargin}{26.5mm}
\setlength{\textheight}{233.4mm}
\setlength{\headheight}{0pt}
\setlength{\headsep}{0cm}
\setlength{\footskip}{0pt}
\setlength{\oddsidemargin}{21mm}
\setlength{\textwidth}{157.5mm}
\setlength{\marginparwidth}{0pt}
\setlength{\marginparsep}{0pt}
\addtolength{\textheight}{-\headheight}
\addtolength{\textheight}{-\headsep}
\addtolength{\textheight}{-\footskip}
\setlength{\evensidemargin}{\oddsidemargin}
\addtolength{\textwidth}{-\marginparwidth}
\addtolength{\textwidth}{-\marginparsep}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\CC}{\mathbb{C}}
\newtheorem{thm}{Théorème}
\newtheorem{acknowledgement}{Acknowledgement}
\newtheorem{algorithm}{Algorithme}
\newtheorem{axiom}{Axiome}
\newtheorem{case}{Cas}
\newtheorem{claim}{Objectif}
\newtheorem{conclusion}{Conclusion}
\newtheorem{condition}{Condition}
\newtheorem{conjecture}{Conjecture}
\newtheorem{cor}>{Corollaire}
\newtheorem{criterion}{Critère}
\newtheorem{Def}{Définition}
\newtheorem{exem}{Exemple}
\newtheorem{exercice}{Exercice}
\newtheorem{lem}{Lemme}
\newtheorem{notation}{Notation}
\newtheorem{problem}{Probléme}
\newtheorem{pro}{pro}
\newtheorem{remarque}{Remarque}
\newtheorem{solution}{Solution}
\newtheorem{summary}{Résumé}
\newenvironment{preuve}[1][Preuve]{\textbf{#1.} }{\ \rule{0.5em}{0.5em}}
%\input{tcilatex}
\newenvironment{grostheo}[1]{\vskip 2mm\noindent \textbf{Théorème (#1)\\}}{\vskip 2mm \noindent}

\begin{document}


\begin{center}
{\textbf{\Large{- ANNEXE - \\Résolution approchée d'équations }}}\\[0.5cm]
\end{center}
\tableofcontents
\newpage

\section{Introduction}
\subsection{Généralités}
\noindent Soit $f$ une fonction définie sur un intervalle $I=[a,b]$.\\
Si $f$ est continue sur $I$ et vérifie $f(a)f(b)\leq 0$, le théorème des valeurs intermédiaires permet d'affirmer que l'équation $f(x)=0$ admet une
solution dans l'intervalle $I$.\\
Si de plus $f$ est strictement monotone sur $I$ alors cette solution est unique.\\

\noindent Cependant, même quand on sait que cette solution existe, il n'est pas toujours possible de la calculer...
On essaie alors, en construisant des suites, de s'approcher de la solution.

\noindent Il existe plusieurs méthodes. Nous allons en voir deux :
\begin{enumerate}
 \item[-] la méthode par dichotomie (qui utilise des suites adjacentes)
 \item[-] la méthode de Newton (qui converge beaucoup plus rapidement)
\end{enumerate}
  

\subsection{Notre exemple : approximation du nombre $e$}
\noindent Considèrons la fonction $f$ définie  sur $[1; +\infty[$ par $f(x)=1-\ln(x)$.\\

\noindent $f$ est dérivable sur $[1; +\infty[$ et $\forall x\geq 1, \; f'(x)=-\dfrac1x$.\\
Donc $\forall x\geq 1,\; f'(x)<0$. On en déduit que $f$ strictement décroissante sur $[1; +\infty[$.\\

\noindent $f$ réalise une bijection de $[1; +\infty[$ sur $f([1; +\infty[)=]-\infty,1]$;\\
En particulier : l'équation $f(x)=0$ admet une unique solution dans l'intervalle $[1; +\infty[$.\\ Cette solution est notée $e$.\\


\noindent On ne peut pas calculer $e$ ``\`a la main'', c'est pourquoi nous allons essayer d'en trouver une valeur approchée ...\\


\noindent On peut remarquer que $f(3)\simeq -0,09<0$ donc $e\in [1;3]$.\\

\section{La méthode par dichotomie}
\subsection{Construction des suites $(a_n)$ et $(b_n)$}
\noindent On sait que $e\in[1;3]$, on pose donc $a_0=1$ et $b_0=3$.\\
On calcule ensuite $f\left(\dfrac{a_0+b_0}{2}\right)=f(2)$ : $f(2)=1-\ln(2)\simeq 0,3$.\\
On constate que $f(2)>0$ donc $e\in[2;3]$ : on pose $a_1=2$ et $b_1=3$.\\

\noindent Plus généralement :
\begin{enumerate}
\item[-] si $f\left(\dfrac{a_n+b_n}{2}\right)<0$, on pose $a_{n+1}=a_n$ et $b_{n+1}=\dfrac{a_n+b_n}{2}$,
\item[-] si $f\left(\dfrac{a_n+b_n}{2}\right)>0$, on pose $a_{n+1}=\dfrac{a_n+b_n}{2}$ et $b_{n+1}=b_n$
\end{enumerate}
Ainsi : $\forall n\in\N,\; e\in[a_n;b_n]$, c'est \`a dire :  $\forall n\in\N,\; a_n\leq e\leq b_n\; (*)$.\\

\noindent \`A chaque itération, notre encadrement va devenir plus précis.

\begin{figure}[!ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=14cm,height=8cm]{dicho.pdf} 
%\caption{Construction  des premiers termes de $(a_n)$ et $(b_n)$}
\end{center} 
\end{figure}

\newpage 

\subsection{Convergence des suites $(a_n)$ et $(b_n)$}
\begin{enumerate}
\item[-] On démontre que : $\forall n\in\N,\; b_{n+1}-a_{n+1}=\dfrac{b_n-a_n}{2}$.\\
La suite $(b_n-a_n)$ est donc une suite géométrique de premier terme $b_0-a_0=3-1=2$ et de raison $q=\dfrac12$.\\
On en déduit que : $\forall n\in\N,\; b_{n}-a_{n}=\left(\dfrac12\right)^n\times 2=\dfrac{1}{2^{n-1}}$.\\
En particulier : $\forall n\in\N,\; a_{n}\leq b_{n}$ et $b_n-a_n\to 0$
\item[-] On démontre que $(a_n)$ est croissante et que $(b_n)$ est décroissante.
\item[-] Les suites $(a_n)$ et $(b_n)$ sont donc adjacentes.\\
Elles convergent vers une limite commune $\ell$.\\
De plus, en passant \`a la limite dans $(*)$, on obtient que $\ell=e$.
\end{enumerate}

\subsection{Majoration de l'erreur}
\noindent La suite $(a_n)$ est croissante et tend vers $e$. \\Les termes de la suite nous donne donc des valeurs approchées par défaut de $e$.\\
La suite $(b_n)$ est décroissante et tend vers $e$.\\ Les termes de la suite nous donne donc des valeurs approchées par excès de $e$.\\

\noindent $\forall n\in\N,\; e\in[a_n;b_n]$, donc $0\leq e-a_n\leq b_n-a_n$ et $0\leq b_n-e\leq b_n-a_n$.\\
Autrement dit, l'erreur commise en rempla\c cant $e$ par $a_n$ ou $b_n$ est inférieure \`a $b_n-a_n$.\\

\noindent Si on veut une valeur approchée de $e$ \`a $10^{-8}$ près, il suffit de choisir $n$ tel que $b_n-a_n\leq 10^{-8}$.\\
$$b_n-a_n\leq 10^{-8} \Leftrightarrow\dfrac{1}{2^{n-1}}\leq 10^{-8} \Leftrightarrow2^{n-1}\geq 10^8 \Leftrightarrow(n-1)\ln(2)\geq 8\ln(10)
 \Leftrightarrow n\geq 1+8\dfrac{\ln(10)}{\ln(2)}$$
Or $1+8\dfrac{\ln(10)}{\ln(2)}\simeq 27,57$. Le premier entier naturel qui convient est donc $n=28$.\\
On trouve $a_{28}=\underline{2,7182818}27...$ et $b_{28}=\underline{2,7182818}35...$, \\ce qui permet de donner un encadrement assez précis  de $e$ ($b_{28}-a_{28}\leq10^{-8}$).
\subsection{Applications (avec la calculatrice)}
\begin{exercice}
 
\end{exercice}
Soit $f$ la fonction définie sur $\R$ par : $f(x)=x^3-12x+1$.
\begin{enumerate}
 \item étudier la fonction $f$.
 \item Démontrer que l'équation $f(x)=0$ admet exactement $3$ solutions $\alpha_1<\alpha_2<\alpha_3$.
 \item Justifier que $0<\alpha_2<1$.
 \item Calculer $f\left(\dfrac12\right)$. A-t-on $0<\alpha_2<\dfrac12$ ou $\dfrac12<\alpha_2<1$ ?
 \item Recommencer jusqu'\`a obtenir un encadrement de $\alpha_2$ avec une précision de $10^{-1}$.
\end{enumerate}

\begin{exercice}
 
\end{exercice}
Procéder de la même manière pour obtenir un encadrement de l'unique solution de l'équation $x^3=x+1$;
\newpage 
\section{Accélération de convergence : la méthode de Newton}
\subsection{Présentation}

\noindent Reprenons la fonction $f$ définie  sur $I=[1;3]$ par $f(x)=1-\ln(x)$.\\ On note $\mathcal{C}$ la courbe représentative de $f$.\\
On sait que l'équation $f(x)=0$ admet une unique solution $e$ dans $I$.\\
De plus, $f$ est dérivable sur $I$ avec $f'(x)=-\dfrac1x\neq 0, \; \forall x\in I$.\\

\noindent \textbf{La méthode : }
\begin{enumerate}
\item[-] On choisit $x_0\in I$, (prenons $x_0=1$)
\item[-] On trace la trace la tangente $(T_0)$ \`a $\mathcal{C}$ au point d'abscisse $x_0$. \\
$(T_0)$ a pour équation $y=f'(x_0)(x-x_0)+f(x_0)$ (donc $y=-x+2$).
\item[-] On note $x_1$ l'abscisse du point d'intersection de $(T_0)$ avec l'axe des absisses.\\
$x_1$ vérifie l'équation  $-x_1+2=0$ donc $x_1=2$.
\item[-] Plus généralement, on trace la trace la tangente $(T_n)$ \`a $\mathcal{C}$ au point d'abscisse $x_n$. \\$(T_n)$ a pour équation $y=f'(x_n)(x-x_n)+f(x_n)$.\\
On note $x_{n+1}$ l'abscisse du point d'intersection de $(T_n)$ avec l'axe des absisses.\\
$x_{n+1}$  vérifie l'équation  $f'(x_n)( x_{n+1} -x_n)+f(x_n)=0$ donc $x_{n+1}=x_n-\dfrac{f(x_n)}{f'(x_n)}$.
\end{enumerate}

\begin{figure}[!ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=14cm,height=12cm]{approxe.pdf} 
%\caption{Construction  des premiers termes de $(a_n)$ et $(b_n)$}
\end{center} 
\end{figure}

\newpage
\noindent Nous avons ainsi construit une suite définie par : $x_0\in I$ et $x_{n+1}=x_n-\dfrac{f(x_n)}{f'(x_n)},\; \forall n\in\N$.\\

\noindent \textbf{Nous allons justifier que cette suite converge vers $e$ :}\\
Soit $g$ la fonction définie sur $I$ par $g(x)=x-\dfrac{f(x)}{f'(x)}$. ($g$ est bien définie car $f'$ ne s'annule pas sur $I$).\\
On constate que $g(x)=x \iff f(x)=0$ donc l'unique point fixe de $g$ est $e$.\\

\noindent Comme $f$ est $2$ fois dérivable sur $I$, $g$ est dérivable et on a : 
$$\forall x\in I,\; g'(x)=1-\dfrac{(f'(x))^2-f(x)f''(x)}{(f'(x))^2}=\dfrac{f(x)f''(x)}{(f'(x))^2}$$

\noindent En particulier, $g'(e)=0$ car $f(e)=0$ donc $e$ est un point fixe superattractif. Ce qui signifie que la convergence de la suite $(x_n)$ 
sera beaucoup plus rapide que pour la méthode par dichotomie...

\subsection{Critère d'arrêt}
\noindent La question qui se pose \`a présent est de savoir : \`a partir de quelle valeur de $n$ estime-t-on que $x_n$ est une ``bonne'' approximation de $e$ ?\\
En cours, nous avons démontré que : $\forall n\in\N,\; |x_{n+1}-e|\leq \dfrac{M}{2} (x_n-e)^2$ où $M=\textnormal{sup}_{t\in I} (|f''(t)|)$.\\
Mais cette majoration ne permet pas d'estimer l'erreur commise en rempla\c cant $e$ par $x_n$.\\

\noindent Pour tout $n\in\N$, posons $e_n=e-x_n$ (erreur commise au rang $n$).\\
On a alors $e_{n+1}=e-x_{n+1}=g(e)-g(x_n)$ donc (TAF) : $$\exists c\in]x_n; e[\text{ tel que }e_{n+1}=g'(c)(e-x_n)=g'(c)e_n$$

\noindent On a donc $x_{n+1}-x_n=x_{n+1}-e+e-x_n=e_n-e_{n+1}=(1-g'(c))e_n$ avec $c\in[x_n; e]$.\\
Or $x_n\to e$ donc $c\to e$. Par continuité de $g'$, on a donc, pour $n$ suffisamment grand $g'(c)\simeq g'(e)=0$.\\
D'où $e_n\simeq x_{n+1}-x_n$.

\noindent Conclusion : On peut d'estimer l'erreur commise en rempla\c cant $e$ par $x_n$ en calculant $x_{n+1}-x_n$.\\

\noindent Si on souhaite, par exemple, une approximation \`a $10^{-8}$ près, on s'arrête quand $|x_{n+1}-x_n|\leq 10^{-8}$.\\
La simulation nous donne alors $x_6=\underline{2,7182818}28...$\\

\noindent On peut remarquer que $6$ itérations ont suffit pour obtenir une approximation de $e$ \`a $10^{-8}$ près alors qu'avec la dichotomie 
il avait fallu aller jusque $n=28$ pour obtenir cette précision.\\
\subsection{Exemple : approximation de $\sqrt{2}$}
En introduisant la fonction $f$ définie sur $I=[1/2,2]$ par $f(x)=x^2-2$, construire une suite qui approche $\sqrt{2}$.
\end{document}